「回帶」【引渡惡法】《紐時》︰特朗普「明哲保身」 香港未來別指望他

2019-06-15

即時國際

香港爆發「反送中」示威，美國特朗普評價事件時被批評不夠強硬，只稱理解示威原因，相信中港最終能解決問題。《紐約時報》專欄作家斯蒂芬斯（Bret L. Stephens）撰文分析，特朗普一直是新民粹國家主義的擁護者，奉行「干涉別人的事，別人亦會干涉你的事」，因此對示威「明哲保身」，香港人不要寄望特朗普會替他們發聲。

相關新聞：【引渡惡法】不合作運動2.0 網上發起機場「行下坐下接下機」行動

特朗普本周三會晤波蘭總統杜達（Andrzej Duda）時表示，「我希望中國和香港都會好好解決（問題），我肯定他們有能力找到解決辦法」，與他一向語不驚人死不休的強悍態度截然不同。斯蒂芬斯分析指，特朗普是新民粹國家主義的擁護者，奉行「干涉別人的事，別人亦會干涉你的事」，如以往沙地阿拉伯異見傳媒人卡舒吉（Jamal Khashoggi）疑被政府殺害、北韓人民飽受壓迫等等慘劇，他都無動於衷，可說是左翼「文化相對論」（cultural relativism）的右派版本，「我們憑甚麼去批判？」

廣告

而今次香港的「反送中」示威亦一樣，特朗普認為這次事件只是中國的國內事務，就如他對北京當局違反中英聯合聲明的態度一樣冷漠，因為都是別人的事。特朗普只關心中美貿易戰的結果，根本無意如以往的美國總統般為「自由」抗爭，意味着習近平可以不用顧忌美國的態度，可以「隨心所欲」按自己意願處理這次事件。

相關新聞：催淚彈不再催淚時 6.16再上街

斯蒂芬斯形容香港100萬人上街抗議，情況就如「試想像一下，美國有4,300萬人起來抗議，卻遭催淚彈和橡膠子彈招呼」，亦沒有有效的司法制度可以阻止法案通過。他又指，今次「引渡惡法」只是中共壓制手段的另一波攻勢，而且相信陸續有來。自香港回歸後，一直聲稱奉行「一國兩制」，但與任何多元化主義（pluralism）一樣，都會對中共政權構成威脅，就像1989年東德政權倒台一樣，中國國家主席習近平自然不想「歷史重演」。

雖然香港的民主不斷倒退，相信亦不會獲得特朗普這些「外國勢力」干預，但斯蒂芬斯鼓勵港人不要灰心，他更引用麥偉林（William McGurn）在《華爾街日報》專欄中的論點，今次「引渡惡法」已令100萬本來守法的香港人成為「異見分子」，會繼續對不良施政表達不滿，使當權者感到不安。

美國《紐約時報》

仲話等人幫囗

唔幫未唔幫
通過香港民主與人權法就得

都唔知班友係咁叫president trump liberate HK係為咩。而家美國得參議員幫香港出聲，通過香港民主與人權法既係國會，求個總統有鬼用，唔通佢會即時派兵攻打石崗兵營？

侵侵唔理架啦 國會做野就得 過左佢都係逼住簽

台灣問題？

人地係美國總統，又唔係香港總統，的確無咩好期待

要期待係美國國會嘅香港民主法案